\begin{agradecimentos}

Agradeço primeiramente ao meu orientador Hilmer Rodrigues Neri pela confiança depositada em mim, por ter me motivado ao longo da graduação a ser um aluno cada vez melhor e pela convivência amigável desde os primeiros semestres. Agradeço aos meus amigos e colegas Nilton Araruna e Pedro Tomioka pela colaboração e ajuda não só durante a execução desse trabalho mas também em toda a graduação. A eles agradeço também pelo sincero sentimento de amizade.

Agradeço ao meu pai e a sua esposa Alice pela paciência e motivação durante a execução desse trabalho, assim como a minha mãe e seu marido João David pela força, apoio, entusiasmo e carinho de sempre. Ainda no desejo de agradecer meus pais, agradeço por todo o conforto, ensinamentos e amor dedicados a mim nos momentos mais difíceis da graduação.

Agradeço aos meus avós e tios pelo apoio de sempre, tendo sido fundamentais nos momentos de conquista e também de dificuldade. A eles externo meus sentimentos de carinho e gratidão.

Agradeço a Louize Helena por todas as alegrias que me proporciona e por transformar qualquer momento de preocupação e desequilíbrio em um momento belo e de otimismo, tornando não só a minha graduação mas qualquer outra coisa que eu faça um lugar mais bonito. 

Agradeço ao Serviço de Integração e Métricas do Tribunal de Contas da União pela oportunidade de estágio que me foi dada, me fazendo amadurecer e me tornando um profissional completamente diferente do que era antes. Mais especificamente, gostaria de agradecer meus supervisores Edmilson Faria Rodrigues e Marcus Vinicius Borela pela paciência e bom humor quando precisaram guiar meus passos no estágio.

Agradeço também aos meus amigos e colegas Carlos Filipe Bezerra, Pedro Henrique Potiguara, Gabriela Matias Navarro, Guilherme de Lima, Tiago Pereira, Guilherme Baufaker, Rafael Ferreira, Ramon Cruz, Guilherme Calixto, Fernando Paixão, Ilton Garcia, Rodrigo Rincon, Thabata Granja, Vitor Magalini, Vitor Gonçalves, Wagner Talarico e Mairon Cruvinel. 


\end{agradecimentos}
