 \begin{longtable}{|p{4.3cm}|p{2.2cm}|p{10cm}|}
    \hline
   \textbf{Ponto de Vista} & \textbf{Selecionada} & \textbf{Descrição}\\ \hline
    Natureza & Aplicada & Objetiva gerar conhecimentos para aplicação prática e dirigidos à solução de problemas específicos. Envolve verdades e interesses locais.\\ \hline

	\multirow{2}{*}{Forma de Abordagem} & Quantitativa & Considera que tudo pode ser quantificável, o que significa traduzir em números opiniões e informações para classificá-las e analisá-las. Requer o uso de recursos e de técnicas estatísticas (percentagem, média,moda, mediana, desvio-padrão, coeficiente de correlação, análise de regressão, etc.). \\ \cline{2-3}
& Qualitativa & Considera que há uma relação dinâmica entre o mundo real e o sujeito, isto é, um vínculo indissociável entre o mundo objetivo e a subjetividade do sujeito que não pode ser traduzido em números. A interpretação dos fenômenos e a atribuição de significados são básicas no processo de pesquisa qualitativa. O ambiente natural é a fonte direta para coleta de dados e o pesquisador é o instrumento-chave. Os pesquisadores tendem a analisar seus dados indutivamente\\ \hline

 Objetivos & Descritiva & visa descrever as características de determinada população ou fenômeno ou o estabelecimento de relações entre variáveis. Envolve o uso de técnicas padronizadas de coleta de dados: questionário e observação sistemática. Assume, em geral, a forma de Levantamento.\\ \hline
 
\multirow{4}{*}{Procedimentos Técnicos} & Pesquisa Bibliográfica & Quando elaborada a partir de material já publicado, constituído principalmente de livros, artigos de periódicos e atualmente com material disponibilizado na Internet.\\ \cline{2-3}
& Pesquisa Documental & Quando elaborada a partir de materiais que não receberam tratamento analítico. \\ \cline{2-3} & Levantamento & Quando a pesquisa envolve a interrogação direta das pessoas cujo comportamento se deseja conhecer. \\ \cline{2-3} & Estudo de Caso & Quando envolve o estudo profundo e exaustivo de um ou poucos objetos de maneira que se permita o seu amplo e detalhado conhecimento.

\\ \hline 

\multirow{3}{*}{Tipo de Coleta de Dados} & Entrevista & É a obtenção de informações de um entrevistado, sobre determinado assunto ou problema.\\ \cline{2-3}
& Questionário & É uma série ordenada de perguntas que de-
vem ser respondidas por escrito pelo informante. O questionário deve ser objetivo, limitado em extensão e estar acompanhado de instruções As instruções devem esclarecer o propósito de sua aplicação, ressaltar a importância da colaboração do informante e facilitar o preenchimento.\\ \cline{2-3} & Observação na Vida Real & Quando se utilizam os sentidos na obtenção de dados de determinados aspectos da realidade. Na observação na vida real os registros de dados são feitos à medida que ocorrem. \\ \hline 
 
\end{longtable}
