\chapter{Estudo de Caso}
\label{estudo de caso}

\textbf{Problema}: Solução para interpretação e coleta de métricas desenvolvida por R{\'e}go não tem sua eficácia e efici{\'e}ncia comprovada

\textbf{Questão de Pesquisa}: A solução proposta por R{\'e}go alcançará seu objetivo de  aumentar a visibilidade e facilitar a interpretação dos métricas de codigo fonte a fim de apoiar a decisão de refatoração do ponto de vista de uma equipe de desenvolvimento?

\textbf{Objetivo Específico 01}: Comparar a qualidade da avaliação do código fonte segundo a solução porposta pelo R{\'e}go em relação a do Sonar

\textbf{Questões específicas}

\textbf{QE01.} Qual o conjunto de  métricas de código fonte 	 adotadas pela solução proposta por R{\'e}go e pelo Sonar? 

\textbf{Fonte}: Documentação SONAR e seção ??



\textbf{Metrica}: 

\textbf{m1} Métricas de código fonte da solução de R{\'e}go

\textbf{m2} Métrica de código do sonar



\textbf{QE02.} Qual a razão entre a quantidade de métricas adotadas pela solução do R{\'e}go e o Sonar?

\textbf{Fonte}:  Medição do projeto

\textbf{Métrica}:
	m3. Razão entre quatidade de métricas adotadas por R{\'e}go e o Sonar

m3 = Quantidade de métricas em m1 dividido  Quantidade de métricas em  m2


\textbf{QE03.} Quais métricas adotadas nesse trabalho são mais relevantes para o projeto?

\textbf{Fonte:} Questionário

\textbf{Métrica}: m4. Lista de métricas indicadas pela pesquisa.
	   m5. Taxa de aproveitamento das métricas do rego
   m6. Taxa de aproveitamento das métricas do SONAR

Taxa.Aproveitamento.Rego = m4 sobre m1
Taxa.Aproveitamento.Sonar = m4 dividido m2


\textbf{QE04.} Qual ferramenta apresenta maior relevância em relação as métricas importantes ao projeto?

\textbf{Fonte}: m5 m6

\textbf{Métrica}:  m7.Razão de Relevância da solução em relacao ao Projeto

m7 = m5 dividido  m6
> 1 = Rego melhor
		< 1 = Sonar Melhor
	= 1 Igual


\textbf{QE05.} Qual solução possui o maior nível de satisfação pelo desenvolvedor na interpretação dos resultados da medição de código-fonte neste trabalho?

\textbf{Fonte}:  

\textbf{Métrica}: 	M8. Nível de satisfação da solução de R{\'e}go
		M9. Nível de satisfação do Sonar
		M10. Percentil de satisfação em relação aos membros da equipe
		

\textbf{QE06.} Qual solução possui o maior nível de satisfação pelo desenvolvedor na interpretação dos resultados da medição de código-fonte neste trabalho?

\textbf{Fonte}:  

\textbf{Métrica}: 	M8. Nível de satisfação da solução de R{\'e}go
		M9. Nível de satisfação do Sonar
		M10. Percentil de satisfação em relação aos membros da equipe
		
	 	 


